 왜 이렇게 말랐냐? 바람불면 날아가게 생겼다고 내걱정할게 아니라 니 걱정이나 해야겠다. 옷꼬라진 이게 뭐고? 누가 너보고 시장에서 밥쟁반 이어 날르래?
...
어찌됐든... 미안하다 청난아.
 미안할거 없어. 내가 미안하지. 톡까놓고 입장 바꿔 생각해봐. 나같은 여자 누가 받아주겠어? 첨엔 오빠한테 전화한통 문자한통 없어서 섭섭했지만, 지금은 이해해. 오빠맘속에 나란 여잔 없었던건데 뭘 기대해?
꼭 그런건 아냐.
 내가 인생을 너무 쉽게 생각했어. 보고 배운게 없다보니 될대로 되란 식으로 살았던거 같애. 인생은 이렇게 사는거다 누가 가르쳐준적도 없었고. 그나마 운이 좋았지. 오빠같은 사람도 만나고. 내가 참 바보였어. 종남이한테 좋은 아빠가 돼줄줄 알았으니. 어떻게 그렇게 멍청했는지. 오빠한테 문자까지 씹히니까 그제야 정신이 번쩍 들더라. 내가 죄값 받는구나, 여기서 정신 못차리면 내새끼 굶어죽이겠구다 그렇게.
그래서 말도 없이 나갔냐? 너 잘한거 없어 임마.  종남인? 종남인 잘있어?
집에 가자.
싫어. 안가.
넌 내 마누라야. 싫다고 안가도 되는게 아니라고. 종남이 데리고 가자.
그집 나오는 순간, 우리 관곈 끝났어. 더이상 오빠한테 짐되고 싶지 않아. 오빠도 나같은거 없으면 편하게 살텐데 뭐하러 나같은거 찾아? 나 안가.
너땜에 그런거 아냐. 종남이땜에 그러지.
종남이 오빠하고 피 반방울도 안섞인 남남이야. 남의 새끼라고.
그런식으로 말하지 마라.  나 세상에 태어나서 첨으로 아빠소리 들어봤다. 종남이가 아빠, 하고 부르는데 도둑질하다 들통난거처럼 가슴이 철렁 내려앉드라. 내가 과연 아빠소릴 들을만한 자격이 있나, 아빠노릇 잘할수 있나, 걱정도 되고.
그딴말 듣기 싫어. 이제와서 그딴말이 무슨 소용이야?  갈래.
 너한테 전화하고 싶었어. 근데 안했다. 내자신한테 확신이 없었어. 아무생각없이 대책없이 연락하면 안되겠기에 안했다고. 너한테 좋은 남편되고, 종남이한테 좋은 아빠될 자신이 있어야 연락하는거지, 그냥 안부전화나 할거 같으면 뭐하러 하냐? 내말은 여기까지다.
그거 결정하느라 전화 안했다고?  그럼 이제 우리 종남이한테 좋은 아빠 될 자신이 있단 얘기야?
자신까진 없어도 결심은 섰다.
 오빠맘은 고맙지만, 다시 돌아가고 싶지 않아. 너무너무 힘들었어. 오빠랑 우리 셋만 살았으면 달랐겠지만 온 집안식구들 특히 어머니, 감당할 자신없어. 무식하게 밀어붙이고 똥고집으로 버텨도 안되드라.
그럼 우리끼리 살면 되지.
아니. 오빠 처음 결혼도 그러다 깨졌다며. 부모형제 다 끊고 나가 살다가 결국 갈라섰잖아. 나 부모자식 갈라놓는 나쁜년 되고 싶지 않아.
그럼 시간줄게. 무조건 싫다고만 하지말고 삼일만 생각해봐. 딱 삼일이다. 나 종남이 보고 싶다. 나 성질 급해서 오래 못기다려. 넌 내가 딴여자하고 살아도 좋냐?
나 아직 젊다. 너 아니래도 누구랑 붙어 살아도 살거야. 약오르지? 내가 딴여자랑 산다고 생각하면 약 안올라? 그니까 생각잘해 임마. 똥고집 아무때나 피우는거 아니다.
